Depois do estudo e seleção das tecnologias envolvidas em \textit{WebRTC}, iniciou-se a fase de desenvolvimento da \textit{framework WebRTC}. Definiram-se os requisitos funcionais para que a mesma seja implementada de acordo com o pretendido.

Neste capítulo serão apresentadas as especificações iniciais da \textit{framework}, como também a sua estrutura arquitetural. De seguida, será feita uma descrição dos módulos desenvolvidos para a execução de funções, de forma a descrever a finalidade de cada um, bem como a interação entre todo o sistema.
Será feita uma abordagem ao cliente desenvolvido e simultaneamente apresentar-se-ão algumas funcionalidades implementadas, tirando partido do que foi desenvolvido na \textit{framework} e da biblioteca \textit{RTCMultiConnection.js}, apresentada na secção \ref{sec:webrtcExperiment}.

%Need to about WebRTC client

\section{Requisitos funcionais}

O objetivo deste projeto centra-se na tecnologia \textit{WebRTC} e no desenvolvimento de uma \textit{framework}, que fosse testada numa aplicação. Esta secção apresenta os requisitos funcionais que foram definidos inicialmente para esta plataforma.

\subsection{Chamada com controlo de estabelecimento de chamada}

Este é considerado um requisito mínimo obrigatório, visto que este projeto é referente à tecnologia \textit{WebRTC}, que tem por objetivo facilitar as comunicações em tempo real via \textit{web}. 
Consiste na possibilidade de um utilizador conseguir realizar uma chamada áudio e vídeo simples, para outro utilizador. Para tal é necessário haver uma ligação inicial com o servidor para que estes possam fazer a negociação da sessão, para estabelecer a chamada. Depois da chamada estar estabelecida entre os clientes, ambos podem desligar-se do servidor, pois a comunicação será feita \textit{peer-to-peer}, com media \textit{RTP}.

\subsection{Chamada básica com controlo completo da chamada}

Este requisito é uma extensão do anterior, ou seja, para além de ser preciso o servidor para estabelecer uma sessão entre dois clientes, é necessário que a sua ligação permaneça ativa durante essa chamada. Desta forma é possível saber quando a sessão é encerrada, por exemplo, para poder saber qual foi a duração da chamada, ou então para mudança de parâmetros dessa sessão que seja necessário enviar ao servidor.

\subsection{Chamada com pessoas externas}

Possibilidade de um cliente realizar uma chamada com uma pessoa que não esteja registada na base de dados do sistema, ou seja, quando é feito \textit{INVITE} para iniciar a chamada, deve ser criado simultaneamente um \textit{Uniform Resource Locator (URL)} específico. Este \textit{URL} deve ser legível de forma a conseguir retirar informação suficiente sobre a sessão que foi iniciada, para que a pessoa externa consiga estabelecer uma chamada na mesma sessão.

Este requisito é uma extensão dos anteriores, dando a possibilidade de realizar uma conferência entre várias pessoas. Quando todas as pessoas estiverem dentro dessa sessão, podem-se desligar do servidor e continuar a falar. Também deve ser possível ter um controlo total desta sessão, ou seja, conseguir verificar a duração da chamada, e quem se encontra nessa sessão. Para adicionar pessoas externas, deve funcionar da mesma forma que a chamada com pessoas externas, isto é, quem se quiser juntar à conferência deve receber um \textit{URL} específico, ao qual irá aceder para se conseguir juntar.

\subsection{Presença e Lista de contactos}

Estes serviços encontram-se na maior parte das aplicações de mensagens instantâneas e chamadas de voz e vídeo. É necessário garantir que um utilizador tem uma lista de contactos, para isso é essencial existir uma base de dados elaborada, onde fiquem guardadas as informações das pessoas que se encontram na lista de contactos. Associado ao contacto deve ser garantido um serviço de presença, que para cada pessoa na lista, permita saber os estados de presença em que uma pessoa se encontra (e.g. Ocupado, Disponível, Ausente, Offline). Sempre que o estado de uma pessoa muda, deve garantir que todas as pessoas da sua lista de contacto, recebam uma notificação de que esse estado foi alterado. Esta informação deve ficar guardada na base de dados / servidor de forma a garantir que a informação se encontra sempre atualizada.

\subsection{Chat / Mensagens Instantâneas}

O serviço de \textit{chat} ou mensagens instantâneas, é encontrado maioritariamente em aplicações multimédia, \textit{peer-to-peer} e até em redes sociais, sendo este definido como um requisito para este projeto. Desta forma, sempre que é realizada uma chamada / conferência, este serviço deve estar presente, assim, os utilizadores têm a possibilidade de enviar mensagens de texto para outros utilizadores que se encontrem na mesma sessão.

Existem duas abordagens diferentes em relação a este serviço:
\begin{itemize}
  \item todas as mensagens trocadas entre os clientes passam pelo servidor, desta forma é possível, ter um controlo mais específico de todas as  mensagens enviadas.
  \item é negociada uma sessão onde são criados \textit{RTCDataChannels}, neste caso as mensagens não passam pelo servidor. É feita uma negociação inicial para ter uma ligação \textit{Data Channel} entre clientes e desta forma é possível enviar mensagens \textit{peer-to-peer}, mesmo que posteriormente os clientes se desliguem do servidor. Esta solução tira todo o proveito da tecnologia \textit{WebRTC}.
\end{itemize}

\subsection{Partilha de Ficheiros}

Visto que a tecnologia \textit{WebRTC} continua a crescer, começa a ser possível criar vários serviços, devido ao desenvolvimento dos \textit{web browsers}, que começam a ter suporte à \textit{API Data Channels}. Isto permite a criação de canais de dados entre clientes, tornando possível a transferência de dados e partilha de informação em tempo real. Por estas razões decidiu-se fazer deste serviço também um requisito para este projeto.

\subsection{Gravação de Voz e Vídeo}
 
Esta funcionalidade foi definida como um requisito e pode ser abordada de duas maneiras:
\begin{itemize}
\item ser possível a gravação total de uma chamada. Isto deve ser feito tanto para chamadas de áudio como para chamadas de áudio e vídeo. É uma funcionalidade que normalmente se encontra implementada por maior parte dos serviços que são fornecidos pelos operadores. Posteriormente é possível fazer uma revisão de todas chamadas que foram gravadas;
\item esta funcionalidade pode servir para gravar mensagens de \textit{voicemail} ou \textit{videomail}. Também são serviços que se encontram disponíveis pelas operadoras, que permitem a gravação de mensagens, para que mais tarde possam ser ouvidas pelas pessoas que foram contactadas num momento e não se encontravam disponíveis.
\end{itemize}

\section{Arquitetura da \textit{Framework}}

A preceder a fase de implementação foi necessário desenvolver uma arquitetura que permita obter uma \textit{framework} organizada e funcional. Esta secção descreve a arquitetura que foi definida e as decisões que foram tomadas na especificação da mesma. 

\subsection{Especificações Iniciais}

Como a tecnologia escolhida para os clientes e o servidor comunicarem foi o \textit{vert.x}, definiu-se que as funcionalidades iam estar separadas por módulos, para que fosse possível ter uma estrutura organizada e escalável.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/modulos.png}
  \caption{Especificação inicial dos módulos.}
  \label{fig:modulesspec}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:modulesspec}, são apresentados, como exemplo, três módulos diferentes em que cada um executa uma ou mais funções diferentes. No caso em que a \textit{framework} ou uma aplicação tenha problemas na autenticação dos utilizadores, o programador sabe que o problema está no módulo 1, tornando assim possível alterar apenas esse módulo 1 sem que nada interfira com o módulo 2 e 3, que executam funções completamente diferentes. 

Foi definido também, que os módulos poderiam comunicar entre si, sendo necessário criar um \textit{eventbus}, como mostra a Figura \ref{fig:interactmodules}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/interactmodules1.png}
  \caption{Especificação da interação entre módulos.}
  \label{fig:interactmodules}
\end{figure}

Num cenário em que os utilizadores precisem de fazer autenticação e ao mesmo tempo seja criada uma sessão associada a essa autenticação, o módulo 1 trata de toda a parte de verificação da autenticação, garantindo que existe aquele utilizador e que a sua \textit{password} está correta. Depois disso, irá comunicar com o módulo 3 que trata da parte das sessões, isto é, sempre que um utilizador se autentique no sistema o módulo 1 irá comunicar com o módulo 3, a partir do \textit{eventbus}, para que seja criada uma sessão associada aquele determinado utilizador.

Qualquer cliente \textit{web} que seja desenvolvido não pode comunicar diretamente com o módulo da base de dados. É necessário que haja sempre um módulo intermédio, para o cliente interagir indiretamente com o módulo da base de dados. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/interactwithclient.png}
  \caption{Especificação da interação dos clientes com módulo base de dados.}
  \label{fig:interactmodulesbd}
\end{figure}

Como no exemplo da Figura \ref{fig:interactmodulesbd}, se o cliente se quiser autenticar terá de comunicar com o módulo 1, que por sua vez se irá preocupar em comunicar com o módulo de base de dados, para verificar a autenticidade daquele cliente. No fim dependendo do que se encontra implementado, o cliente irá receber como resposta se a sua autenticação foi executada com sucesso ou não. Os módulos irão comunicar sempre entre si pelo \textit{eventbus} existente. 

\subsection{Estrutura arquitetural}

A arquitetura deste sistema consiste numa estrutura totalmente \textit{web}, isto é, envolve a « existência de um servidor \textit{web} ao qual clientes \textit{HTTP} acedem para ter acesso aos recursos desse servidor. Podem-se considerar duas camadas, a camada da parte do cliente e a camada da parte do servidor, como está representado na Figura \ref{fig:systemarchi}:

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/arquitecturasistema.png}
  \caption{Arquitetura do sistema.}
  \label{fig:systemarchi}
\end{figure}

A parte do cliente tem por objetivo principal a comunicação com os módulos registados no \textit{eventbus}, assim, poderá garantir uma melhor interação em tempo real entre cliente e servidor, de forma a que toda a informação se encontre sempre atualizada. Contudo, um cliente poderá fazer o registo de endereços/\textit{handlers} no \textit{eventbus} como qualquer módulo, para que possa existir interação direta entre clientes, sem que seja necessário a informação passar sempre por um módulo do servidor.

A forma como os clientes interagem com os módulos, para conseguirem executar as funções pretendidas é apresentada na secção \ref{subsec:messages}.

\section{Descrição dos Módulos}

Depois de definidas as especificações iniciais foi definida a arquitetura tanto a nível de componentes, como módulos e mensagens trocadas. Esta secção descreve os módulos escolhidos e a seguinte descreve a interação entre cada um deles.

\subsection{Módulo servidor \textit{web}}

\textit{Vert.x} é uma plataforma que nos consegue abstrair de plataformas como \textit{Apache}, \textit{PHP}, sistemas de gestão de base de dados \textit{Mysql}, entre outros. O módulo servidor \textit{web} cria um servidor onde os ficheiros são facilmente acedidos. 
Tem uma configuração bastante completa, onde são indicados os campos mais importantes para conseguir aceder ao servidor e aos ficheiros que lá se encontram. Os parâmetros de configuração passam por:

\begin{itemize}
  \item \textit{web\_root}: pasta onde se encontram os ficheiros a que queremos aceder;
  \item \textit{index\_page}: a página índice de um sítio, ou seja, página inicial ao qual se deve aceder;
  \item \textit{host}: endereço onde o servidor se encontra a ser executado;
  \item \textit{port}: porto para escuta de pedidos e ligações;
  \item \textit{ssl}: para suporte \textit{https}, de forma a criar aplicações \textit{web} mais seguras e confiáveis;
  \item \textit{key\_store\_password}: \textit{password} do ficheiro \textit{Java Keystore}, que guarda o certificado do servidor;
  \item \textit{bridge}: permite dizer se o servidor atua ou não como um \textit{eventbus};
  \item \textit{inbound\_permitted}: só é utilizado na existência do \textit{eventbus} e permite dar autorização de entrada a objetos \textit{JSON} no \textit{eventbus};
  \item \textit{outbound\_permitted}: só é utilizado na existência do \textit{eventbus} e permite dar autorização de saída a objetos \textit{JSON} no \textit{eventbus}.
\end{itemize}

O programador é que define como estes campos devem estar configurados, pois só este sabe quais os requisitos ao qual o servidor deverá responder. 

\subsection{Módulo de base de dados}

Como já foi referido anteriormente, este projeto passa pelo desenvolvimento de uma \textit{framework}, que será testada ao mesmo tempo com o desenvolvimento de uma aplicação. Tanto a \textit{framework} como a aplicação, teriam de interagir com uma base de dados. Foi escolhida um tipo de base de dados não relacional, \textit{MongoDB} onde já existe implementado um módulo por parte da comunidade do \textit{vert.x} e executa as seguintes funções:

\begin{itemize}
  \item \textit{save}: função do módulo que permite guardar documentos na base de dados, numa determinada \textit{collection};
  \item \textit{update}: função do módulo que permite atualizar um determinado documento;
  \item \textit{find}: função para encontrar um ou mais documentos na base de dados. Neste caso é necessário ter um campo chamado \textit{criteria}, que corresponde ao que queremos encontrar na base de dados;
  \item \textit{count}: função que recebe como resposta o número de documentos de um determinado tipo, que se encontre na base de dados;
  \item \textit{findone}: função que encontra um documento específico na base de dados, ou seja, apenas é devolvido um documento;
  \item \textit{delete}: função para apagar determinados documentos da base de dados.
\end{itemize}

Este tipo de base de dados implementa \textit{collections}, que correspondem a tabelas de bases de dados relacionais e documentos que são o mesmo que registos de base de dados.
Para além disso, os módulos que se pretendem usar têm te ter uma configuração prévia, caso contrário irão ser usados os valores por defeito. No caso deste módulo, pode ter como configuração os campos: \textit{address} (endereço), \textit{host}, \textit{port} (porto), \textit{pool\_size, db\_name} (nome da base de dados). Todas as funções que devem ser executadas neste módulo devem ser enviadas para o endereço que foi especificado na configuração, pois é o que se encontra registado como \textit{handler} no \textit{eventbus} usado.

\subsection{Módulo de gestão de autenticações e autorizações}

Este módulo faz uma gestão básica de autenticação de utilizadores no sistema, verificando se o utilizador e a \textit{password} introduzidas estão corretas e, por conseguinte, tem de ter associado um módulo de base de dados, pois é onde se encontram registados os utilizadores. Quando a autenticação é executada, é devolvida como resposta um identificador de sessão que pode ser passado pelo \textit{eventbus}, para outros módulos. Tem três operações simples: 
\begin{itemize}
  \item \textit{login}: para executar o \textit{login} é necessário enviar uma mensagem com o \textit{username} e a \textit{password}. Se for executado com sucesso é retornado um identificador da sessão;
  \item \textit{logout}: para executar o \textit{logout} de um utilizador é apenas necessário enviar o identificador da sessão e o módulo irá encarregar-se de executar o \textit{logout};
  \item \textit{authorised}: envia o identificador da sessão para verificar se é ou não uma sessão autorizada. 
\end{itemize}

Para executar estas três operações é necessário enviar uma mensagem para os seus endereços, ou seja, na configuração inicial do módulo são configuráveis os seguintes campos: endereço, \textit{user\_collection} (tabela dos utilizadores registados no sistema), \textit{persistor\_address} (endereço do módulo de base de dados) e o \textit{session\_timeout} (temporizador do fim de sessão). Por exemplo, se o endereço deste módulo for \textit{"test\_myauthmod"} então, para executar \textit{login}, seria necessário enviar uma mensagem para o endereço \textit{"test\_myauthmod.login"}, no caso do \textit{logout} seria para o endereço \textit{"test\_myauthmod.logout"} e \textit{authorised "test\_myauthmod.authorise"}.

\subsection{Módulo de gestão de sessões}

Este módulo permite ao programador criar sessões e guardar informação nessas sessões. Para além disso, cada sessão tem um \textit{timeout} associado e, sempre que expirar, toda a informação que se encontre nessa sessão será apagada juntamente com a sessão. Pode ser usado tanto com \textit{SharedData} como com base de dados (\textit{MongoDB}) para guardar a informação.
Como os módulos apresentados anteriormente, apresenta vários campos configuráveis:

\begin{itemize}
  \item \textit{address}: endereço do módulo, para registar como \textit{handler} no \textit{eventbus};
  \item \textit{timeout}: o tempo que as sessões devem ficar guardadas;
  \item \textit{cleaner}: endereço para o qual é enviada informação quando uma sessão é destruída;
  \item \textit{prefix}: prefixo onde os clientes podem estar à escuta do seu identificador da sessão;
  \item \textit{map-timeouts}: nome do \textit{shared-map} para guardar o \textit{timer} de identificadores;
  \item \textit{map-sessions}: nome do \textit{shared-map} para guardar informação sobre a sessão;
  \item \textit{mongo-sessions}: configuração para quando é usada a base de dados (\textit{MongoDB});
  \item \textit{address}: endereço do módulo do \textit{MongoDB};
  \item \textit{collection-name}: nome da \textit{collection} onde a informação sobre as sessões fica guardada.
\end{itemize}

Para ser possível criar, apagar e destruir sessões, é necessário executar algumas das seguintes operações:

\begin{itemize}
  \item \textit{start}: permite iniciar uma sessão recebendo como resposta um indentificador de sessão (\textit{sessionId}) caso a sessão seja criada com sucesso;
  \item \textit{destroy}: permite destruir uma sessão de imediato, a informação da sessão será enviada para o \textit{cleaner} e o utilizador receberá uma mensagem de que a sua sessão foi destruída;
  \item \textit{clear}: operação que destrói todas as sessões que estejam ativas;
  \item \textit{heartbeat}: envia \textit{heartbeats} periódicos para o servidor de forma a reiniciar o \textit{timeout}, para que a sessão não seja destruída automaticamente;
  \item \textit{get}: possibillita recolher informação sobre uma determinada sessão, enviando-lhe apenas o identificador de sessão e os campos da informação que se quer recolher;
  \item \textit{put}: necessário para quando se quer guardar informação na sessão. Neste tipo de mensagem devem ir identificados os dados que se querem guardar na sessão;
  \item \textit{status}: este tipo de mensagem tem dois subtipos de \textit{reports};
  \item \textit{connections}: recebe como resposta o número de sessões que estão guardadas e ativas;
  \item \textit{matches}: devolve em resposta o identificador de uma sessão, ao executar a pesquisa de uma determinada informação.
\end{itemize}

Este módulo irá servir para guardar informação sobre uma sessão de autenticação de um utilizador, mas também poderá servir para guardar informação sobre sessões de chamadas, como o tempo da chamada, quem foram os participantes, mensagens trocadas, etc.

\subsection{Módulo de registo utilizador}

Este módulo é responsável pelo registo dos utilizadores no sistema, visto que a aplicação cliente não pode interagir diretamente com o módulo de base de dados é necessário existir uma espécie de \textit{middleware}. Este módulo tem apenas dois campos na sua configuração inicial: 

\begin{itemize}
  \item \textit{address}: endereço para identificação do módulo no \textit{eventbus};
  \item \textit{port}: porto no qual a aplicação está à escuta para receber pedidos.
\end{itemize}

Este módulo irá receber um pedido da aplicação cliente com os dados sobre o registo do utilizador no sistema,  a partir da operação \textit{registuser}. Este módulo ao receber esse pedido irá encaminhá-lo para o módulo de base de dados, a partir do \textit{eventbus}, para executar o registo. 

\subsection{Módulo de pesquisa e intersecção de serviços}

Este módulo é usado em paralelo com o módulo de autenticação e o módulo de gestão de sessões, é configurável como o de registo de utilizador, podendo modificar os campos endereço e porto. 
Um utilizador ao fazer autenticação com sucesso irá verificar os serviços disponíveis no terminal, que de seguida serão enviados por este módulo a partir da operação \textit{register}. Este módulo é também um \textit{middleware} que ao receber informação sobre os serviços que o terminal do utilizador suporta, irá verificar à base de dados quais os serviços que o cliente tem subscritos. Depois disto é feita uma intersecção entre os serviços que o utilizador suporta e que o terminal suporta. Como exemplo simples, é possível imaginar dois conjuntos de serviços, conjunto A e conjunto B, em que:

\begin{itemize}
  \item A = {vídeo, áudio, \textit{chat}, partilha de ficheiros} (serviços suportados pelo terminal);
  \item B = {vídeo, \textit{chat}} (serviços suportados pelo utilizador).
\end{itemize}

Ao fazer a intersecção entre o conjunto A e conjunto B ($A \cap B$), o resultado seria {vídeo, \textit{chat}} sendo que, durante essa sessão do utilizador, o cliente apenas poderia usar os serviços de vídeo e de \textit{chat}. 

\subsection{Módulo de gestão de utilizadores}

Este módulo serve essencialmente para pesquisa de pessoas no sistema, em que os campos configuráveis são:

\begin{itemize}

  \item \textit{endereço}: é o endereço para registar o módulo no \textit{eventbus};
  \item \textit{porto}: no qual estará à escuta para receber pedidos.

\end{itemize}

Para realizar uma pesquisa de uma pessoa é necessário que, a partir da aplicação cliente, seja enviada para o servidor uma mensagem do tipo \textit{"userquery"}. Esta \textit{query} também é configurável, pois é possível enviar vários campos como parâmetros de entrada, podendo pesquisar a pessoa por nome, \textit{e-mail}, \textit{URL} público, etc. 

Para além disso, o cliente pode definir quais são os parâmetros que quer receber em relação aos utilizadores que está a procurar, podendo receber os seus endereços de cada serviço, nome, \textit{e-mail}, o estado de presença, etc. Caso um utilizador queira adicionar uma pessoa do sistema à sua lista de contactos, terá de fazer uma pesquisa prévia. O mesmo acontece se o utilizador quiser adicionar uma pessoa a uma sessão de conferência.

\subsection{Módulo de presença}
Este módulo tem como objetivo tratar de todas as funcionalidades de presença dos utilizadores. Existem dois campos configuráveis:

\begin{itemize}

  \item \textit{endereço}: é o endereço para registar o módulo no \textit{eventbus};
  \item \textit{porto}: ao qual estará à escuta para receber pedidos.

\end{itemize}

É um módulo de troca de mensagens entre cliente e servidor, pelo qual é possível executar três operações distintas. Uma das operações é \textit{"get"}, que serve para buscar toda a informação sobre os estados de presença que se encontrem registados na base de dados. 

A operação \textit{"update"} pode ser usada quando um utilizador muda o estado de presença (e.g. disponível para ocupado), e tem por objetivo notificar todos os contactos que se encontrem online da sua mudança e também o servidor para que este consiga atualizar informação na base de dados. Por fim a operação \textit{"subscribe"}, que é usada em paralelo com a função de pesquisa de pessoas, ou seja, quando se faz uma pesquisa de pessoas é possível adicionar essa pessoa à lista de contactos.

\subsection{Módulo de histórico de chamadas}

Este módulo tem como objetivo guardar informação relativamente a chamadas ou conferências realizadas. Tem dois campos configuráveis:

\begin{itemize}

  \item \textit{endereço}: é o endereço para registar o módulo no \textit{eventbus};
  \item \textit{porto}: ao qual estará à escuta para receber pedidos.

\end{itemize}

É também um módulo de troca de mensagens entre cliente e servidor, isto é, é um módulo intermediário que receberá mensagens dos clientes e as encaminhará para o módulo de base de dados para guardar informação.

Este módulo tem um \textit{eventhandler} que estará à espera de receber três tipos de eventos: \textit{registcall}, \textit{unregistcall}, \textit{getcalls}. A mensagem \textit{registcall} permite a gravação de dados na base de dados, relativos à chamada/conferência como, duração, participantes, data e tipo. Existem três tipos distintos de chamadas \textit{attended}, \textit{notattended} e \textit{rejected}.
A mensagem \textit{unregistcall} permite ao utilizador apagar uma chamada do seu histórico. Por fim a \textit{getcalls} permite ao utilizador buscar todas as chamadas do seu histórico, que se encontrem associadas ao seu perfil. 

\subsection{Sinalização}

Em termos de sinalização é usada a tecnologia \textit{socket.io}, que é usado para aplicações em tempo real, visto que para a implementação de serviços como conferência áudio e vídeo, chat e partilha de ficheiro recorreu-se ao repositório \textit{WebRTC-Experiment}, nomeadamente à biblioteca \textit{RTCMultiConnection}. Optou-se por usar uma solução já implementada, adaptando-se ao servidor que está a correr localmente. Desta forma, é necessária uma solução \textit{Javascript}, que corre no servidor, para que todos os clientes se possam ligar a esse processo e possam fazer a negociação de sessões. 


\section{Mensagens} \label{subsec:messages}

Para construir uma \textit{framework} e aplicação funcionais é necessário que haja interação entre os clientes e os componentes dos servidores, de forma a que se consiga aceder aos serviços. Esta secção demonstra de que forma os clientes interagem com os módulos, para conseguirem executar determinadas ações. 

\subsection{Registo de cliente}

Na aplicação é possível realizar o registo de utilizadores no sistema de base de dados, onde toda a informação é tratada. Um cliente, para realizar o registo necessita preencher um formulário simples com os campos: \textit{Username}, \textit{Password}, \textit{SIP Address}, \textit{SIP Server}, Serviços, \textit{Email}, como mostra a Figura \ref{fig:systemregister}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/imagemregisto.png}
  \caption{Formulário de registo no sistema.}
  \label{fig:systemregister}
\end{figure}

Estes campos são obrigatórios, isto é, necessitam de ser preenchidos para o cliente se poder registar no sistema. No caso do campo "Serviços", existe uma lista dos serviços que o sistema suporta, ou seja, o cliente pode escolher entre estes quais é que deseja subscrever. De momento encontram-se disponíveis serviços como: Vídeo, Áudio, \textit{Chat} e Presença.

Para um utilizador se registar, é indispensável o envio de uma mensagem do tipo \textit{"registuser"} para "Módulo Registo de Utilizadores", como mostra a Figura \ref{fig:systemmsgregister}, que se encontra registado no \textit{eventbus}. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/registouser.png}
  \caption{Mensagem de registo no sistema.}
  \label{fig:systemmsgregister}
\end{figure}

Depois do módulo "Registo de Utilizadores" receber a mensagem por parte da aplicação cliente, irá encaminhá-la para "Módulo de Base de dados"  onde é guardado um novo utilizador. Ao receber a resposta de que o utilizador foi registado com sucesso, irá enviar outra mensagem para o "Módulo Base de dados"  para que possa criar um grupo de perfil de utilizador, Figura \ref{fig:systemgroupprofsave}. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/grouprofilesave.png}
  \caption{Mensagem para gravar grupo de utilizador.}
  \label{fig:systemgroupprofsave}
\end{figure}

É neste grupo que se encontra todo o tipo de informação referente ao utilizador, desde os terminais que usa, o histórico de chamadas, os serviços subscritos, etc. Existe ainda um campo \textit{"groups\_presence"} onde se encontram grupos de subscrição:

\begin{itemize}
\item \textit{authorised\_presence}: grupo onde se encontram todos os utilizadores da lista de contactos que foram aceites;
\item \textit{presence\_authorization\_pendent}: grupo de utilizadores que pediram subscrição e estão em estado pendente;
\item \textit{denied\_presence}: grupo de utilizadores que pediram subscrição e foram rejeitados.
\end{itemize}

Para além da execução destas operações é realizado ainda outro tipo de operação, que passa pela criação de objetos na \textit{collection "UserServices"}. A Figura \ref{fig:saveuserservicesmsg} mostra o tipo de mensagem enviado para "Módulo de Base de Dados".

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/saveUserService.png}
  \caption{Gravar serviços subscritos por um utilizador.}
  \label{fig:saveuserservicesmsg}
\end{figure}

Essa mensagem é enviada por cada serviço que o cliente tenha subscrito, ou seja, no registo o utilizador pode escolher os serviços que quer subscrever e ao executar essa operação são criados documentos na \textit{collection} \textit{"UserService"}, onde fica guardada a configuração associada àquele serviço a um determinado utilizador. 

Para isso existem campos como \textit{"service"} e \textit{"username"} que identificam o utilizador e que serviço lhe foi subscrito. No campo de configuração (\textit{configuration}) está especificado o campo \textit{"address"} que identifica o endereço do serviço daquele utilizador e o campo \textit{"automatic \_authorisation \_accpetance"}, que existe apenas no serviço de presença. Este campo pode tomar valores booleanos, desta forma se estiver a \textit{true} todos os pedidos de subscrição para aquele utilizador serão aceites automaticamente, caso contrário o utilizador receberá uma notificação referente ao pedido de subscrição feito, onde o mesmo poderá ser aceite ou rejeitado.

\subsection{Autenticação de Cliente}

Para poder ter acesso aos serviços subscritos no registo, é necessário aceder ao sistema internamente é, neste caso, que entra a autenticação de utilizadores. Para um utilizador poder executar essa operação, necessita de comunicar com o "Módulo de Gestão de Autenticações e Autorizações", consoante ilustrado na Figura \ref{fig:loginofauser}. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/loginuser.png}
  \caption{Autenticação de um utilizador no sistema.}
  \label{fig:loginofauser}
\end{figure}

É enviada uma mensagem do tipo \textit{login}, onde deve ser identificado o \textit{username} e a \textit{password} e quando o cliente enviar a mesma, irá receber uma resposta. No caso dessa resposta ser de sucesso irá enviar outra mensagem, mas desta vez para o "Módulo de Gestão de sessões".

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/startSession.png}
  \caption{Iniciar sessão para um utilizador.}
  \label{fig:startusersession}
\end{figure}

Essa mensagem serve para iniciar uma sessão para aquele utilizador, ou seja, sempre que um utilizador fizer autenticação no sistema vai enviar uma mensagem do tipo \textit{start} para o "Módulo de Gestão de Sessões" para iniciar a sessão, como indicado na Figura \ref{fig:startusersession}. Depois de enviar essa mensagem irá receber outra resposta, indicando que o registo da sessão, foi executada com sucesso e, por conseguinte, ao receber essa mensagem terá de guardar informação referente à sessão. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/putDataSessionUser.png}
  \caption{Guardar informação do utilizador na sessão associada.}
  \label{fig:saveinfoinsession}
\end{figure}

Para guardar essa informação terá de enviar, mais uma vez, uma mensagem do tipo \textit{put} para o "Módulo de Gestão de Sessões", como mostra a Figura \ref{fig:saveinfoinsession}. A informação que se pretende guardar neste momento é apenas o \textit{username} e o tipo de sessão (\textit{type}), que neste caso é do tipo \textit{user}. 

No decorrer da autenticação o utilizador será reencaminhado para a página \textit{home} e, quando esta for carregada, serão executadas algumas funções, que permitem recolher mais informação sobre o utilizador que fez a autenticação, de forma a que o sistema o possa servir consoante os serviços que tem ou não subscritos. Como já foi referido anteriormente, o utilizador precisa de saber quais os serviços que tem subscritos e quais são os que o seu terminal suporta.
Para saber quais são os serviços que o terminal do utilizador suporta é usada a \textit{API Media Streams} da tecnologia \textit{WebRTC}. Sendo a função \textit{getUserMedia()} executada com sucesso, é retornado um objeto que contém informação sobre as \textit{streams} que o terminal suporta. Nesse objeto é possível identificar se o terminal suporta vídeo, áudio ou ambos, assumindo-se à partida que o resto dos serviços são suportáveis. De seguida, é criado um \textit{array} que contém a indicação do que o terminal suporta e é enviado para o "Módulo de Pesquisa e Intersecção de Serviços", como ilustrado na Figura \ref{fig:msgservicesverifuser}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/servicesinter.png}
  \caption{Mensagem de verificação de serviços de um utilizador.}
  \label{fig:msgservicesverifuser}
\end{figure}

Depois disso vai verificar quais são os serviços que estão associados a esse utilizador e é executada a intersecção entre os mesmos que foram recebidos por \textit{array} e os que estão subscritos. Este módulo encarrega-se de criar um \textit{array} com o resultado dos serviços e as suas configurações, como mostra o exemplo da Figura \ref{fig:msgarrayserverresponse}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/arraydeservicossuportados.png}
  \caption{\textit{Array} de serviços em resposta do servidor.}
  \label{fig:msgarrayserverresponse}
\end{figure}

Nesta resposta vem a identificação dos serviços e a configuração de cada um, como também qual o \textit{uri} do serviço. O cliente só vai carregar as bibliotecas correspondentes ao serviço, caso tenha suporte a esse serviço, desta forma consegue-se um sistema mais flexível. No caso do campo \textit{initServ}, este serve para indicar se o serviço deve ser ou não carregado ao início, ou se deve ser guardado em memória para ser apenas carregado quando for usado.

\subsection{Módulo de presença e Interação no sistema}

Depois de todo o processo de autenticação e o sistema verificar quais os serviços que o cliente suporta, para cada um deles irá será carregada a biblioteca correspondente. Neste caso será carregada a biblioteca \textit{"presence.js"}, onde se encontram todas as funções e operações que devem ser executadas pelo cliente relativamente à presença. Este serviço está encarregue das atualizações de estado do cliente, verificar quem se encontra na lista de amigos e qual o seu estado atual, adicionar uma pessoa do sistema à lista de contactos e ainda estar atento a eventos que lhe digam respeito.
É um serviço que se encontra disponível e funcional na \textit{framework}. Já na integração com a aplicação é criado um objeto \textit{JavaScript} desse serviço \textit{"new PresenceService()"}. Para este serviço ficar completamente funcional é necessário carregar o módulo de presença para o servidor, para que possa existir interação entre servidor e cliente. 
Ao ser criado este objeto é possível ter acesso a várias operações, sendo elas: 

\begin{itemize}
  \item \textit{getPresences};
  \item \textit{updatePresence};
  \item \textit{notifyFriendsOnline};
  \item \textit{registHandler};
  \item \textit{addAsFriend}.
\end{itemize}

A primeira função serve para o cliente recolher os estados de presença que foram definidos no sistema, que neste caso são:

\begin{itemize}
  \item \textit{Available};
  \item \textit{Busy};
  \item \textit{Away};
  \item \textit{Not Here};
  \item \textit{Offline/Invisible}.
\end{itemize}

Para esta informação ser recolhida é enviada uma mensagem do tipo \textit{"get"} para o módulo de presença sobre o \textit{eventbus}, como mostra a Figura \ref{fig:statepresencesgetsystem}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/buscarestadospresenca.png}
  \caption{Mensagem para obter os estados de presença do sistema.}
  \label{fig:statepresencesgetsystem}
\end{figure}

Na aplicação, o resultado a este pedido é um \textit{array} com o nome dos serviços e o seu tipo, que posteriormente é carregado para um objeto \textit{dropdown} de \textit{HTML5}. Sempre que o utilizador quiser alterar o seu estado basta escolher o estado que quiser nesse \textit{dropdown}. 

Quando é feita a autenticação de um utilizador para além de recolher informação sobre os estados existentes no sistema, é necessário que o seu estado de presença mude para \textit{Available}, isto porque anteriormente se encontrava \textit{Offline}. Para isso é usada a função \textit{"updatePresence"}, que envia para o módulo de presença no servidor uma mensagem do tipo \textit{"update"}, como mostra a Figura \ref{fig:notificareencontraramigos}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/notificareencontraramigos.png}
  \caption{Mensagem para notificar e obter lista de contactos.}
  \label{fig:notificareencontraramigos}
\end{figure}

O módulo de presença, ao receber a mensagem irá verificar o valor do campo \textit{login}, pois indica se o utilizador está ou não a executar autenticação. Caso este campo se encontre com o valor \textit{true}, o próprio servidor irá registar um \textit{handler} com o endereço de presença desse utilizador (\textit{presence.<username>}), de forma a estar sempre atento à mudança de estado do mesmo, e irá atualizar o estado de presença na sessão respetiva ao utilizador. Para além disso, irá verificar quem são os utilizadores que se encontram na lista de contactos desse utilizador, para que, desta forma, possam ser carregados no lado do cliente e possa ser registado um \textit{handler} referente a cada um dos utilizadores. A seguir, quando o utilizador atualizar o seu estado, irá ser enviada uma mensagem em \textit{publish}, para o seu endereço de presença, como mostra a Figura \ref{fig:notifychangestate}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/publishstatepresence.png}
  \caption{Notificação de mudança de estado.}
  \label{fig:notifychangestate}
\end{figure}

Neste caso o campo \textit{login} irá com o valor \textit{false}, pois o utilizador já não se encontra a fazer autenticação. 

Como foi dito anteriormente, existem três grupos de presença associados ao grupo de cada utilizador registado no sistema, sendo estes: \textit{authorised\_presence}, \textit{presence\_authorization\_pendent} e \textit{denied\_presence}. Estes grupos dizem respeito à lista de contactos autorizados, aos contactos que fizeram pedido mas se encontram pendentes e aos que foram rejeitados, respetivamente. Neste sistema inicial todos os pedidos executados serão automaticamente aceites, ou seja, sempre que seja executado um pedido, os contactos serão logo adicionados à lista \textit{authorised\_presence}. Para adicionar uma pessoa do sistema à lista de contactos é necessário enviar uma mensagem do tipo \textit{subscribe} para o módulo de presença, como está representado Figura \ref{fig:msgaddfriend}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/addfriend.png}
  \caption{Mensagem para adicionar contacto.}
  \label{fig:msgaddfriend}
\end{figure}

O módulo de presença, ao receber a mensagem \textit{subscribe}, irá verificar de quem é a mensagem a partir do campo \textit{from} e quem é que essa pessoa pretende adicionar a partir do campo \textit{to}. Este irá ainda verificar se o campo \textit{"automatic\_authorisation\_acceptance"} se encontra a \textit{true} ou \textit{false}. É necessário garantir que não é adicionada a mesma pessoa duas vezes ao grupo \textit{"authorised\_presence"}. 

Por fim, este módulo ficará encarregue de notificar os clientes de que foi adicionado uma nova pessoa à lista de contactos, para que possa haver uma atualização na parte do cliente.

\subsection{Módulo de gestão de utilizadores}

Este módulo permite a pesquisa de pessoas no sistema, desta forma é possível encontrar pessoas para adicionar à lista de contactos ou até mesmo acrescentar pessoas a uma conferência que esteja a decorrer, consoante o ilustrado na Figura \ref{fig:msgsearchfriend}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/pesquisadeusers.png}
  \caption{Mensagem para pesquisa de utilizadores do sistema.}
  \label{fig:msgsearchfriend}
\end{figure}

No cliente existe um campo de pesquisa que permite, sempre que haja, a escrita de uma letra, que será enviada por mensagem para o "Módulo de Gestão de Utilizadores". Existe ainda a possibilidade de definir campos para a filtragem da pesquisa, este ficam definidos no \textit{"querycriteria"}. Da mesma maneira é possível definir qual a informação que se quer que seja devolvida por parte do servidor, em relação aos utilizadores que se querem procurar, esta informação fica definida no campo \textit{"answercriteria"}. 

Para ser feita uma pesquisa mais geral, existe a possibilidade de usar expressões regulares numa base de dados \textit{Mongo}. Nesta caso é usada a expressão \textit{/”string”/i}, que permite que sejam devolvidos todos os resultados que tenham aquela \textit{"string"}, não se importando se é \textit{case sensitive}. 
Nesta especificação inicial o campo \textit{"querycriteria"} contém apenas o \textit{username}, isto implica que a pesquisa apenas é feita com esse campo. No caso do \textit{"answercriteria"}, apenas está definido que deve ser devolvido o \textit{"username"} na resposta. 

\section{Conferências áudio e vídeo}

Anteriormente, foi referido que o repositório \textit{WebRTC-Experiment} oferecia uma maior diversidade de serviços relacionados com \textit{WebRTC}. 

Conforme as necessidades da prova de conceito, foram escolhidas duas bibliotecas desse repositório: \textit{RTCMultiConnection.js} e \textit{RecordRTC.js}. 
\textit{RTCMultiConnection} para sinalização usa, por defeito, a tecnologia \textit{firebase}, mas permite o uso de outras tecnologias. 
Para iniciar uma conferência é necessário que o cliente na sua lista de contactos selecione pelo menos uma pessoa, dessa forma irá aparecer uma janela para criar uma conferência, como mostra a Figura \ref{fig:invitepersonscall}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/invitepersons.png}
  \caption{Convidar pessoas para uma sessão.}
  \label{fig:invitepersonscall}
\end{figure}

Neste caso selecionou-se o utilizador "teste". Para iniciar uma sessão deve-se, não é obrigatório, modificar o assunto da chamada no campo “Subject Call...” e convidar as pessoas selecionadas. Será enviado uma mensagem \textit{"invite"} para cada um dos contactos selecionados, como mostra a Figura \ref{fig:notifyinitsession}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/notifytoStartSession.png}
  \caption{Mensagem de notificação para início de sessão.}
  \label{fig:notifyinitsession}
\end{figure}

Os utilizadores que receberem esse convite serão notificados com um \textit{popup}, a identificar quem é que os está a tentar contactar e o assunto para a conferência, com possibilidade de aceitar ou rejeitar o mesmo, como mostra a Figura \ref{fig:notifyinitsessionpopup}. Existe a possibilidade de quem envia este convite poder cancelar o pedido e, além disso, é definido um \textit{timeout} específico para cada utilizador e, sempre que esse for excedido, o convite é cancelado. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/invitepeople.png}
  \caption{Notificação para início de sessão.}
  \label{fig:notifyinitsessionpopup}
\end{figure}

Este \textit{popup} aparece devido aos eventos que são tratados no "Módulo de notificações". Estas notificações podem dizer respeito a: convite para iniciar sessão; convite para adicionar à lista de contactos; etc. Para um utilizador receber esse tipo de notificações é registado um \textit{handler} no \textit{eventbus} para cada cliente que se encontre com uma sessão de utilizador iniciada. Para a sessão ser criada é necessário que pelo menos uma pessoa aceite o convite inicial, caso contrário não existe troca de informação \textit{SDP} entre utilizadores. À medida que os utilizadores forem aceitando juntar-se à conferência é feita uma negociação de \textit{codecs}, faixas de áudio e vídeo e também de dados. Pode-se verificar no Anexo A as mensagens enviadas e recebidas durante a sinalização entre clientes, tanto a nível de \textit{codecs} e da informação que se quer trocar durante a conferência, como também a negociação de candidatos \textit{ICE}. No Anexo B é mostrado o fluxo de mensagens trocado entre os vários \textit{peers} durante a negociação da sessão, para iniciar uma chamada.
Se a negociação entre todos os \textit{browsers} dos clientes for executada com sucesso e sem problemas irá ser iniciada uma sessão entre utilizadores, como mostra a Figura \ref{fig:conferunning}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/conferencia.png}
  \caption{Conferência entre três pessoas.}
  \label{fig:conferunning}
\end{figure}

É possível adicionar pessoas a uma conferência que esteja a decorrer, ou seja, numa situação em que uma pessoa num momento inicial não se encontre disponível para iniciar uma conferência, poderá mais tarde juntar-se a essa conferência. Esse convite pode ser executado por qualquer pessoa que se encontre na conferência. 

Pode ser adicionada também qualquer pessoa do sistema a uma conferência, mesmo que não pertença à lista de contactos, bastando fazer uma pesquisa rápida no sistema e convidá-la para se juntar.
No caso de se querer convidar uma pessoa externa ao sistema, ou seja, que não se encontre registada, no momento em que a conferência é iniciada é criado ao mesmo tempo um \textit{URL} especifico (\url{https://<dominio>:<port>/session.html?<nome_sessão>#<session_id>}), que deve ser enviado por \textit{e-mail} ou por outro tipo de método para a pessoa em questão. 

Durante uma sessão de conferência nesta aplicação, encontram-se ativos os seguintes serviços:

\begin{itemize}
\item \textit{chat};
\item partilha de ficheiros;
\item conferência áudio e vídeo;
\item partilha de ecrã;
\item \textit{mute};
\item gravação.
\end{itemize}

Estes serviços foram implementados com a ajuda das bibliotecas do repositório \textit{WebRTC-Experiment}. Para a sinalização e a negociação entre vários \textit{peers}, usou-se tanto no servidor como no cliente a tecnologia \textit{socket.io}, que permite a criação de aplicações que funcionem em tempo real e além disso é uma das soluções implementadas com as bibliotecas escolhidas. Para cada utilizador é criada uma ligação sempre que é necessário iniciar uma sessão de conferência.

Para garantir que as sessões criadas têm um identificador único é usado o algoritmo \textit{Universally Unique Identifier} versão 4. Este algoritmo garante que a probabilidade de criar identificadores iguais é muito pequena. Desta forma é possível que duas ou mais sessões tenham o mesmo assunto, mas os seus identificadores vão ser diferentes \cite{UUIDRFC}. 

No fim de cada sessão de conferência deve ser gravado no sistema as características que dizem respeito a cada sessão. Numa fase inicial são gravados apenas os seguintes dados:

\begin{itemize}
  \item utilizador que inicia a conferência;
  \item duração da conferência;
  \item participantes dessa conferência;
  \item hora inicial da conferência.
\end{itemize}

No histórico de chamadas podem existir três tipos para as chamadas serem gravadas: \textit{rejected}, \textit{accepted} ou \textit{notattended}. As chamadas são guardadas como \textit{accepted}, sempre que é iniciada uma chamada entre utilizadores. As conferências rejeitadas são guardadas como \textit{rejected}, caso todos os utilizadores que foram convidados rejeitem o convite recebido, sendo também gravado na base de dados este tipo de chamada na pessoa que enviou o convite. No caso das \textit{notattended}, são gravadas sempre que o tempo de \textit{timeout} é ultrapassado.
Para guardar esta informação é necessário enviar uma mensagem para o "Módulo de histórico", assim esta informação é armazenada no perfil de utilizador. Esta informação é enviada numa mensagem do tipo \textit{"registcall"}, como mostra a Figura \ref{fig:historycall}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/saveregistcall.png}
  \caption{Registo de chamada no histórico de chamadas.}
  \label{fig:historycall}
\end{figure}

Desta forma é possível ter um histórico sobre todas as chamadas que foram executadas ou foram recebidas, podendo-se consultar posteriormente algumas características de cada uma das conferências.

\section{Sumário}

Neste capítulo foi descrita a parte funcional da \textit{framework} e da prova de conceito. Abordaram-se as decisões arquiteturais tomadas inicialmente e, de seguida, passou-se para a descrição de cada módulo envolvido no desenvolvimento para esta solução, onde todas configurações que cada um pode ter foram caracterizadas.
Em relação ao funcionamento da \textit{framework} e da aplicação foram descritas todas as mensagens trocadas entre os diferentes clientes, clientes e servidor e também entre os módulos que se encontram disponíveis no servidor. 

